\chapter{Livello 0}
\section{Analisi di una tecnologia anti fake news [ATOK=.8]}%sbrigativo

\subsection{Introduzione al fenomeno delle fake news}
Con il termine fake news si designano tutte quelle notizie ed articoli, tipicamente circolanti sul web, contenenti informazioni ingannevoli in quanto totalmente o parzialmente falsate o artefatte. Il fenomeno delle fake news è proliferato negli ultimi anni, sino a diventare un tema di importanza sociale e politica, complice anche l'inesperienza degli utenti della rete meno avveduti. Secondo quanto riportato dal sito web dell'Ansa, l'82\% degli italiani non sarebbe in grado di discernere notizie autentiche da quelle false \cite{ansa_fakenews}, contribuendo quindi alla condivisione attiva di queste ultime, perlopiù tramite piattaforme social.\newline
Un fenomeno dunque dilagante e non solo in Italia, tanto da spingere il Pentagono a richiedere l'assistenza della Darpa, agenzia governativa adibita allo sviluppo di tecnologie di difesa degli USA, per la creazione di un filtro anti fake news finalizzato a ridurne la diffusione attraverso tecniche di apprendimento digitale e confronto di articoli pubblicati con falsi noti \cite{filtro_darpa}.

\subsection{Considerazioni tecniche sui filtri anti fake news e presentazione di un modello}
Nella presente sezione verrà sinteticamente descritto un possibile modello di filtro anti fake news, con relative considerazioni tecniche riguardo alle sue possibilità implementative. \newline
Personalmente, reputo che la creazione di una simile tecnologia dovrebbe adottare un approccio automatizzato per il riconoscimento dei falsi. In particolare, esistono studi in materia che attestano l'efficacia di diverse tecniche di analisi, attuabili secondo due possibili strategie: l'analisi semantica e quella di analisi della rete.
Entrambi tali approcci hanno dimostrato un rate di successo elevato, con picchi di rilevamento di notizie false fino al 90\% \cite{approcci_automatizzati}.
Una strategia che reputo invece potenzialmente deleteria è l'impiego di un sistema di segnalazione di fake news da parte degli utenti della rete, una significativa percentuale dei quali, secondo dati recenti, non sarebbe ancora in grado di distinguere le notizie artefatte da quelle reali.

\subsection{Considerazioni etico-sociali}
La sezione corrente dell'elaborato è dedicata all'elencazione di attributi e impieghi leciti che dovrebbero essere tipici di una tecnologia anti fake news per evitare che essa leda i diritti fondamentali del cittadino. \newline
Ritengo innanzitutto che un simile strumento dovrebbe essere open source. Un approccio aperto garantirebbe infatti maggiore trasparenza rispetto a software proprietario, essenziale per evitarne l'abuso a fini di censura e/o limitazione della libertà di parola da parte dello stato. L'impiego di una tecnologia libera permetterebbe altresì la contribuzione della community informatica allo sviluppo, al miglioramento e alla messa in sicurezza del codice. La bontà dell'approccio open source è inoltre dimostrata dall'impiego crescente di componenti software liberi anche da parte di compagnie private; secondo un audit del 2018 da parte del team di Black Duck, software sviluppato dalla popolare azienda informatica Synopsys, il 96\% delle oltre 1000 applicazioni da essi scansionate conterrebbe componenti open source \cite{percentuale_open-source}.\newline
Un altro importante requisito di cui una tecnologia anti fake news dovrebbe essere dotata è il rispetto della privacy. Uno strumento di contrasto della disinformazione in rete dovrebbe essere innanzitutto un servizio per i cittadini e non uno strumento di controllo di questi ultimi da parte dei governi. A fronte del filtraggio di informazioni non dovrebbe essere quindi raccolta alcuna informazione che possa portare all'identificazione di individui o alla loro categorizzazione in quanto sostenitori di certe idee politiche. A tal proposito, un dato importante di cui tenere presente è l'ampia condivisione di notizie false da parte di soggetti di età superiore ai 65 anni \cite{over65}, a riprova della vulnerabilità dei soggetti più anziani di fronte ai pericoli della rete e a conferma dell'ingenuità, piuttosto che della malizia, come fattore determinante nella condivisione di fake news. La scarsa dimestichezza dei più assidui condivisori di notizie falsate non costituirebbe, a mio parere, un valido motivo (o pretesto?) per cui registrarne il comportamento in rete, a discapito della loro privacy.\newline


\subsection{Confronto tra filtri anti fake news e indice dei libri proibiti}
Per quanto riguarda il confronto tra l'indice dei libri proibiti della Chiesa cattolica e la tecnologia discussa nel presente elaborato, ritengo che, nonostante il potenziale di quest'ultima come strumento di censura e a patto di rispettare i principi etici elencati al paragrafo precedente, non sussista un così forte rischio di ricadere in una forma di limitazione della libertà di parola. Reputo infatti che, a fronte dello sviluppo di una nuova tecnologia, l'intenzionalità legata al suo impiego giochi un ruolo più forte delle potenzialità offensive e repressive associate a quest'ultima. Sono infatti già molti gli strumenti tecnologici dotati di capacità lesive impiegati per finalità positive e ritengo che, per impedirne un utilizzo vizioso, sarebbe più utile la loro regolamentazione piuttosto che la loro soppressione.
